%!TEX root=../main.tex
\chapter{Einleitung} 

\section{Gender Erklärung}
Aus Gründen der besseren Inklusion wird diese Diplomarbeit geschlechtsneutral verfasst.
Diese Entscheidung wurde in Absprache mit allen Projektmitgliedern getroffen, da die Inklusion ein Aspekt ist, auf den großen Wert gelegt wird.

\section{Was ist PlantWhispers}
Die Vorliegende Diplomarbeit beschreibt eine weitestgehend automatisierte Lösung zur Forschung an Pflanzen-Akustik. Das Projekt beschäftigt sich mit dem Prozess von der Messung bis hin zur Bereitstellung der Daten, und soll Forschenden Repetitive Arbeit abnehmen.

\section{Zielsetzung}
Um in der Forschung von möglichst großem Nutzen zu sein, muss die Bedienung des Systems ohne hoher IT Expertise möglich sein. Sowohl Rohdaten, als auch anschauliche Graphen werden den Benutzenden zur Verfügung gestellt.

\section{Nutzen}
Pflanzen-Akustik ist ein weitaus unerkundetes Forschungsgebiet. Laut einer im Frühjahr 2023 veröffentlichten Studie \cite{Cell_Sounds_emitted_by_plants} kann durch die Aufnahme von Pflanzen-Geräusche in einer Gewächshaus-Umgebungen wertvolle Informationen über den Stress der Pflanze herausgefunden werden.

%Zu Beginn wird die Ausgangslage beschrieben, wobei interessant ist woher das Projekt kommt und welche Ansätze an dessen Konzept beteiligt waren. Hier werden auch Ziele gesetzt und Probleme bestimmt, welche in der Arbeit selbst eine große Rolle spielen.Expertise

%Im Rahmen des vorliegenden Projekts wird in Kollaboration mit der Plants Facility des Vienna-BioCenters ein neuartiges Werkzeug zur weiteren Erforschung von Pflanzenstress entwickelt. Eine kürzlich von Cell veröffentlichte Studie hat gezeigt, dass bestimmte Pflanzen unter Stress hochfrequente Klickgeräusche erzeugen können. Dieses Phänomen bildet die Grundlage für diese Diplomarbeit. Eine bedeutende Motivation für die Ausarbeitung von diesem Projekt besteht darin, dass es von Grund auf verschiedene technische Methodiken miteinander verknüpft. Dadurch eröffnet sich die Möglichkeit, eine breite Vielfalt an Fähigkeiten und Wissen zu erwerben, was diese Arbeit zu einer besonders herausfordernden und lehrreichen Erfahrung macht.
